絕望中的希望

世道人生：絕望中的希望 - 李怡

Nora傳來她第一部劇情短片《全部都係雞》的連結，說「近來都在寫這類年輕人／女生的故事。8月初拍了另一條短片，正在剪接。那天就是在尖沙嘴有少女被射眼和太古站打人的一晚，感覺很奇怪，一邊廂我們在拍愛情片，同時，劇組所有人和演員休息時都在望電話，看外面的新聞。」我回訊說，「是呀！許多日常生活和工作都變得不一樣了。我的自傳也在幾乎停頓狀態。」她說，「現在很難回到6月前平靜的日子。但當時所謂的平靜，其實也有很多暗湧。我跟外國的朋友說，香港這幾個月，是人生最刺激的日子。」我說：「對我這個80多歲的人也是。」她說：「而你經歷過二戰？」我說：「是的。因為沒有一段人生比在香港經歷的更重要，對這地方的感情也最深。」

這幾個月香港發生的種種，對我來說不僅是刺激，而且是傷痛。我小時候經歷過烽火歲月，二戰時我家居上海淪陷區，常響起警報聲和飛機投彈的轟炸聲；二戰後在北平內戰紛亂。少年時目睹民族苦難和社會悲慘，但與現在香港的最大區別，是那時再怎麼艱難，仍然有希望；如今香港在一個極權又強悍的國家蹂躪下的文明淪落，卻很難讓人看到希望。

兩天前路透社披露林鄭的整段錄音，其中她說政府曾經尋求八間全球公關公司協助宣傳「香港重新出發」，但有四間擔心支持特區政府會有損聲譽，即時拒絕，兩間沒有答應會面，餘下兩間她親自開會，對方也建議政府遲些才做宣傳。全球公關公司都不接港府生意，因為特區政府聲譽已經壞到「貼地」，公關「冇得做」。這怎麼可能是英殖時的香港？連世界級的公關都認為無法為這政權說點好話，那麼林鄭近日說要搭建與各界對話的平台，要如何搭建？再說，自送中條例推出以來，政府不是一直拒絕對話，摧毀所有對話平台，要硬闖條例，才鬧出大頭佛嗎？怎麼在已經無理可講的情況下，卻說要對話了呢？

林鄭政權遭世界級公關拒絕，是因為這政權不講道理，拒絕溝通，前所未見；是因為特府的頻頻出錯，每走一步都暴露其愚蠢與惡劣，前所未見。在英國優良的政治傳統下成長的高級公務員，居然在接近絕對權力的誘惑下，變得對市民特別是年輕人如此醜陋與惡毒，前所未見。另一方面，香港年輕人的毅力、勇氣、智慧和不怕犧牲不惜犧牲的抗爭精神，也前所未見；香港社會由於對港英政府的信任而長期存在的政治冷感，於主權轉移後逐漸變成現在這樣幾乎全城談論政治，前所未見。眾議紛紜，說明大家都不想放棄香港。

許多人都說，香港社會陷入空前的撕裂。街頭言語衝突，近日多演變成暴力事件，但挑起衝突的藍絲，大都是一些不講道理的愛國盲眾。絕大多數市民，即使一時對事態不察，但應該都願意講道理，只要問幾個問題：是否贊成政府提出的送中條例？是否認可政府推動這條例的做法？如果沒有硬推條例，和無限制地使用警力，會不會有接着出現的暴力衝突？等等。我相信再糊塗的市民也會明白道理。

法國作家卡繆說：反抗者不是因為可以實現希望才去反抗，而是在反抗過程中才有希望。這是我對絕望中的香港仍抱有希望的原因：這裏有大量越來越年輕的反抗者。

宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :